#IV SA/Wa 1616/05 - Wyrok WSA w Warszawie z 2006-03-27

##1. Opis orzeczenia
Niewydanie w sprawie decyzji administracyjnej w świetle kwestionowania przez stronę wysokości opłaty.

##2. Dlaczego jest istotne?
Bo uzasadnia, że dołączenie do postępowania materiału dowodowego nakłada na organie obowiązek rozpatrzenia sprawy.

##3. Kiedy stosować?
To  najprawdopodobniej będzie argument do sądu administracyjnego.

##4. Przywołane treści.
```
Sąd podziela stanowisko skarżącej, iż w spornych przypadkach wymiar tejże opłaty, jako należności publicznoprawnej
(niemniej jednak - wbrew twierdzeniom skarżącej - niebędącej podatkiem) powinien być dokonywany w drodze aktu
administracyjnego. Zatem w sytuacji, gdy strona kwestionuje zasadność naliczenia opłaty albo wysokość opłaty, organ
winien wydać akt administracyjny, w którym określi podstawy prawne do pobrania opłaty, jak i zasady jej wyliczenia, a
strona będzie miała zapewnione prawo skorzystania - w administracyjnym toku instancji - z wszelkich instytucji prawa
procesowego.
```

#II SA/Ol 158/14 - Wyrok WSA w Olsztynie z 2014-04-02

##1. Opis orzeczenia
Niewydanie w sprawie aktu administracyjnego w świetle kwestionowania przez stronę zasadności naliczenia.

##2. Dlaczego jest istotne?
Bo uzasadnia, że dołączenie do postępowania materiału dowodowego nakłada na organie obowiązek rozpatrzenia sprawy.

##3. Kiedy stosować?
To  najprawdopodobniej będzie argument do sądu administracyjnego.

##4. Przywołane treści.
```
Skład orzekający w niniejszej sprawie podziela przyjęty w judykaturze pogląd, że gdy strona kwestionuje zasadność
naliczenia opłat albo wysokość opłaty (a tak było w niniejszej sprawie), organ winien wydać akt administracyjny, w
którym określi podstawy prawne pobrania opłaty, jak i zasady jej wyliczenia, tak by strona miała zapewnione prawo
skorzystania - w administracyjnym toku instancji - z wszelkich instytucji prawa procesowego (por. wyrok WSA w
Warszawie z dnia 27 marca 2006 r. sygn. akt IV SA/Wa 1616/05 oraz postanowienie NSA z dnia 20 sierpnia 2010 r. sygn.
akt II OSK 948/10, LEX Nr 737717).
```

#II SA/Wr 844/11 - Wyrok WSA we Wrocławiu z 2012-02-23

##1. Opis orzeczenia
Niewydanie w sprawie aktu administracyjnego w świetle kwestionowania przez stronę zasadności naliczenia.

##2. Dlaczego jest istotne?
Bo uzasadnia, że dołączenie do postępowania materiału dowodowego nakłada na organie obowiązek rozpatrzenia sprawy. Co więcej sąd wskazuje, że organ winien wykazać inicjatywę w tym zakresie.

##3. Kiedy stosować?
To  najprawdopodobniej będzie argument do sądu administracyjnego.

##4. Przywołane treści.
```
Skład orzekający w niniejszej sprawie podziela przyjęty w judykaturze pogląd, że gdy strona kwestionuje zasadność
naliczenia opłaty albo wysokość opłaty, organ winien wydać akt administracyjny, w którym określi podstawy prawne do
pobrania opłaty, jak i zasady jej wyliczenia, tak by strona miała zapewnione prawo skorzystania - w administracyjnym
toku instancji - z wszelkich instytucji prawa procesowego (por. wyrok WSA w Warszawie z dnia 27 marca 2006 r., sygn.
akt IV SA/Wa 1616/05).

W świetle powyższego, w przypadku kwestionowania przez stronę - jak ma to miejsce w niniejszej sprawie - wysokości
obciążających Ją opłat, organ nie może ograniczać się jedynie do bezkrytycznego potwierdzenia rachunku przedłożonego
przez osobę wykonującą zlecone zadania. Przeciwnie, organ administracji publicznej - w świetle przytoczonych wyżej
przepisów kodeksu postępowania administracyjnego - winien dążyć do wyjaśnienia wszelkich okoliczności objętych
prowadzonym postępowaniem, czyli - w sprawie będącej przedmiotem sądowej kontroli - wyjaśnić te wszystkie
okoliczności, które miały wpływ na wysokość opłat, ustalonych następnie w drodze konstytutywnej decyzji. Cały zaś ten
proces winien był być uzewnętrzniony w uzasadnieniu decyzji kończącej postępowanie, spełniającej wymogi art. 107 § 3
k.p.a.

Wymogów powyższych, zdaniem Sądu, organ II instancji nie dochował w stopniu zezwalającym na wydanie ostatecznego
rozstrzygnięcia, a przedłożone Sądowi akta sprawy zawierają luki uniemożliwiające merytoryczną ocenę prawidłowości
zaskarżonej decyzji.

Ustalony art.77§ 1 k.p.a. obowiązek zebrania całego materiału dowodowego w postępowaniu administracyjnym oznacza, że
organ administracji publicznej winien z własnej inicjatywy gromadzić w aktach dowody, które jego zdaniem będą
konieczne do prawidłowego rozstrzygnięcia sprawy oraz winien gromadzić w aktach sprawy także dowody wskazane lub
dostarczone przez strony, jeżeli mają one znaczenie dla sprawy /art.75 § 1 k.p.a./.. W orzecznictwie podkreśla się
również pogląd, że organ administracji winien wnikliwie rozpatrzeć wszystkie okoliczności sprawy, podejmując w tym
celu wszelkie kroki niezbędne do dokładnego wyjaśnienia stanu faktycznego i załatwienia sprawy. W postępowaniu
administracyjnym nie obowiązuje formalna teoria dowodowa, według której daną okoliczność można udowodnić wyłącznie
przy pomocy takiego, a nie innego środka dowodowego, ani też zasada, że rola organu orzekającego to rola biernego
podmiotu oczekującego na dowody zaoferowane przez stronę. Wręcz przeciwnie, rządząca postępowaniem administracyjnym
zasada oficjalności (art.7, art.75 k.p.a.) wymaga, by w toku postępowania organy administracji publicznej podejmowały
wszelkie kroki niezbędne do wyjaśnienia i załatwienia sprawy i dopuszczały jako dowód wszystko, co może przyczynić się
do jej wyjaśnienia, a nie jest sprzeczne z prawem, a więc by z urzędu przeprowadzały dowody służące ustaleniu stanu
faktycznego sprawy.
```

#II OSK 948/10 - Postanowienie NSA z dnia 2010-08-20

##1. Opis orzeczenia
Nieprawidłowy tryb odwoławczy skutkujący niewydaniem  aktu administracyjnego oraz błędne wydanie aktu administracyjnego.

##2. Dlaczego jest istotne?
Bo uzasadnia, że złożenie wniosku w trybie administracyjnym musi skutkować wydaniem decyzji.

##3. Kiedy stosować?
To  najprawdopodobniej będzie argument do sądu administracyjnego.

##4. Przywołane treści.
```
Inspekcja Weterynaryjna pobiera opłaty, w tym za przeprowadzenie kontroli granicznej, art. 30 ust. 1 pkt 2 ustawy z
dnia 29 stycznia 2004 r. o Inspekcji Weterynaryjnej (Dz. U. z 2007 r. Nr 121, poz. 842 ze zm.). Opłaty te są
niewątpliwie tymi, o których mowa w art. 2 § 2 Ordynacji podatkowej i do nich, z mocy tego przepisu, stosuje się dział
III tej Ordynacji. Przepisy tego działu, art. 75 § 2 pkt 1 lit. c/ w zw. z art. 75 § 1, przewidują uprawnienie do
złożenia wniosku o stwierdzenie nadpłaty podatku. W niniejszej sprawie sprowadza się to do uprawnienia złożenia
takiego wniosku o zwrot opłaty za przeprowadzenie granicznej kontroli weterynaryjnej, gdy strona uważa, że opłata ta
została zawyżona. Wniosek taki wszczyna postępowanie administracyjne w sprawie administracyjnej zwrotu nadpłaty,
której załatwienie kończy się wydaniem decyzji administracyjnej.
```

#II SA/Ol 893/11 - Wyrok WSA w Olsztynie z 2011-12-13

[link](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/doc/2ED14FE275)

##1. Opis orzeczenia
Uchylenie zaskarżonego postanowienia.

##2. Dlaczego jest istotne?
Stwierdza, że organ wydając postanowienie o odmowie wszczęcia postępowania na żądanie strony nie może odnosić się merytorycznie ws. żądania.

##3. Kiedy stosować?
Prawdopodobny argument dla sądu administracyjnego w przypadku twierdzeń organu o nieprowadzeniu postępowania. (Wymaga konsultacji gdyż dotyczy stricte postanowienia o odmowie wszczęcia postępowania) 

##4. Przywołane treści
*Skoro jednak na skutek odmowy wszczęcia postępowania organ nie prowadzi postępowania administracyjnego i nie rozstrzyga sprawy co do jej istoty, to należy przyjąć, iż w postanowieniu wydanym w trybie art. 61a § 1 k.p.a. organ nie może formułować wniosków i ocen dotyczących meritum żądania. Instytucja odmowy wszczęcia postępowania kończy się bowiem aktem formalnym, a nie merytorycznym.*


#II SA/Go 255/15 - Wyrok WSA w Gorzowie Wlkp. z 2015-06-10

[link](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/doc/3F07727EA3)

##1. Opis orzeczenia
Uchylenie zaskarżonego postanowienia.

##2. Dlaczego jest istotne?
Stwierdza, że organ odmawiając wydania decyzji winien wydać postepowanie o odmowie wszczęcia postepowania.

##3. Kiedy stosować?
Prawdopodobny argument dla sądu administracyjnego.

##4. Przywołane treści
*Odnośnie zaś wniosku o stwierdzenie lub zaprzeczenie w drodze decyzji administracyjnej wraz z przytoczeniem przepisów prawa, że w wyniku postępowania kontrolnego, doszło lub nie doszło do naruszenia prawa na szkodę właścicielki pojazdu, w związku z oceną stanu technicznego (...) Kolegium wskazało, iż brak jest przepisów prawa materialnego do wydania żądanej decyzji.*
(...)

*Taki oczywisty brak podstawy prawnej do wydania decyzji stanowić może podstawę do wydania postanowienia o odmowie wszczęcia postępowania. Zważyć jednak należy, iż organ I instancji w sposób nieprecyzyjny sformułował rozstrzygnięcie w tym zakresie, a Samorządowe Kolegium Odwoławczego zaakceptowało to, utrzymując w całości zaskarżone postanowienie. Starosta zamiast bowiem zgodnie z treścią art. 61 a § 1 k.p.a. odmówić wszczęcia postępowania w przedmiocie żądanym w pkt 2 pisma z dnia [...] listopada 2014r. odmówił wydania decyzji, tak jak by orzekał merytorycznie, choć z uzasadnienia organów obu instancji i wskazanej podstawy prawnej wynika, iż w istocie chodziło o odmowę wszczęcia postępowania.*

#I OSK 654/11 - Wyrok NSA 2012-04-25

[link](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/doc/0471CA259B)

##1. Opis orzeczenia
Oddalenie skargi.

##2. Dlaczego jest istotne?
Uzasadnia, że wnioski strony winny być zaatwiane w formie decyzji.

##3. Kiedy stosować?
Prawdopodobny argument dla sądu administracyjnego gdy na żądanie strony organ nie wydaje rozstrzygnięcia w formie decyzji (UWAGA 1)

##4. Przywołane treści
(1) *W związku z tak sformułowanym zarzutem, należy wyjaśnić, że naruszenie przepisów postępowania może stanowić podstawę kasacyjną, ale jedynie w przypadku, gdy naruszenie to mogło mieć istotny wpływ na wynik sprawy (art. 174 pkt 2 ww. ustawy – Prawo o postępowaniu przed sądami administracyjnymi), co oznacza, że na stronie skarżącej ciąży obowiązek wykazania, że gdyby nie doszło do zarzucanego naruszenia procedury, to wyrok, jaki by zapadł, byłby zupełnie odmiennej treści. Tymczasem autor skargi kasacyjnej nie wykazał takiej zależności ani w samej podstawie zarzutu, ani w jego uzasadnieniu.*)
(...)

*Zasada domniemania załatwiania spraw w formie decyzji administracyjnej była wielokrotnie przyjmowana w orzecznictwie sądowym, w którym podkreślano, że jednostka ma prawo do tego, by jej oparte na prawie materialnym roszczenia i wnioski były rozpatrywane w ramach przewidzianej procedury. Nie jest zgodne z zasadami konstytucyjnymi takie postępowanie organów wykonujących administrację publiczną, w którym wnioski jednostki załatwiane są poza postępowaniem jurysdykcyjnym.*
(...)

*Słusznie w tej kwestii stwierdził Trybunał Konstytucyjny, że "jeżeli (...) istnieje wątpliwość co do formy załatwienia sprawy administracyjnej, należy przyjąć, że istnieje sprawa administracyjna i organ administracji publicznej jest właściwy do jej załatwienia. Nie może zaistnieć sytuacja, że w przepisach ustawy określono właściwość organu administracji publicznej do załatwiania określonej kategorii spraw administracyjnych, a sprawy te nie mogłyby być rozstrzygane tylko dlatego, że ustawodawca nie określił wprost formy rozstrzygnięcia"*

#II SAB/Ol 48/15 - Wyrok WSA 2016-03-10

[link](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/doc/3E15D9C0C1)

##1. Opis orzeczenia
Skarga

##2. Dlaczego jest istotne?
Uzasadnia, że wnioski strony winny być zaatwiane w formie decyzji.

##3. Kiedy stosować?
Prawdopodobny argument dla sądu administracyjnego gdy na żądanie strony organ nie wydaje rozstrzygnięcia w formie decyzji 

##4. Przywołane treści
*"Zatem w myśl obowiązującej aktualnie regulacji wniosek o wszczęcie postępowania administracyjnego winien być zweryfikowany w oparciu o przesłanki określone w art. 61a § 1 Kodeksu postępowania administracyjnego. Przy czym nawet w przypadku ustalenia, że podmiot występujący z żądaniem nie ma legitymacji w tym zakresie, czy też istnieją inne uzasadnione przyczyny uniemożliwiające wszczęcie postępowania, organ winien wydać postanowienie o odmowie wszczęcia postępowania. W związku z tym załatwienie wniosku strony zwykłym pismem nie czyni zadość wymogom określonym w Kodeksie postępowania administracyjnego. Ocena zasadności żądania jednostki, a zwłaszcza zasadność jej zarzutów, winna być bowiem dokonana wyłącznie w formach procesowych. Zatem żądanie wszczęcia postępowania w sprawie wymaga załatwienia w formach postępowania administracyjnego albo poprzez nadanie sprawie biegu, albo poprzez wydanie postanowienia o odmowie wszczęcia postępowania. Natomiast brak wydania postanowienia o odmowie wszczęcia postępowania przesądza o bezczynności organu administracji publicznej."*

